### 1. Теорема сходимости градиентного спуска для гладких выпуклых функций

#### Формулировка:
Рассматриваем задачу 

$$
f(x) \to \min_{x \in \mathbb{R}^d}
$$

и предполагаем, что $f$ - выпуклая, $L$-гладкая, $L > 0$.

Пусть $(x_T)_{T \in \mathbb{N}}$ это последовательность, созданная градиентным спуском с постоянным шагом $\alpha$, $0<\alpha \leq \frac{1}{L}$. Тогда:

$$
f(x_T)-f^* \leq \frac{L \|x^0-x^*\| ^2}{2T}.
$$

#### Формулировка:
 Пусть $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ - $L$ гладкая и выпуклая. Тогда градиентный спуск будет сходиться сублинейно.

#### Доказательство:
1) Распишем один шаг градиентного спуска. $x_{k + 1} = x_k  - \alpha \nabla f(x_k) \Rightarrow x_{k + 1} - x_k = -\alpha \nabla f(x_k)$
2) Распишем условие $L$ гладкости:
$\forall x, y: f(y) \leq f(x) + \langle \nabla f(x), y - x \rangle + \dfrac{L}{2} \Vert y - x \Vert^2$

3) Подставим вместо $y$ - $x_{k + 1}$, а вместо $x$ - $x_k$, а также сразу подставим вместо разности утверждение из пункта 1:
$f(x_{k + 1}) \leq f(x_k) + \langle \nabla f(x_k), - \alpha \nabla f(x_k) \rangle + \dfrac{L}{2} \alpha^2 \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2$
$f(x_{k + 1}) \leq f(x_k) - \alpha \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2 + \dfrac{L}{2} \alpha^2 \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2$
$f(x_{k + 1}) \leq f(x_k) + \Bigl(\dfrac{L}{2} \alpha^2 - \alpha \Bigr) \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2$
4) Минимизируем $\dfrac{L}{2} \alpha^2 - \alpha $. Получаем оптимальный шаг: $\alpha = \dfrac{1}{L}$
Отсюда получаем $f(x_k) - f(x_{k + 1}) \geq \dfrac{1}{2L} \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2$

5) Воспользуемся теперь тем, что функция выпукла:
$f(y) \geq f(x) + \nabla f(x)^T(y - x)$

6) Подставим вместо $y$ - $x^*$ (точка минимума), вместо $x$ - $x_k$, тогда получаем:
$f(x^*) \geq f(x_k) + \nabla f(x_k)^T(x^* - x_k)$
$f(x^k) \leq f(x^*) + \nabla f(x_k)^T(x_k - x^*)$
$f(x^k) - f(x^*) \leq \nabla f(x_k)^T(x_k - x^*)$

7) Вспомним пункт 4 и подставим туда $f(x_k)$:
$f(x_{k + 1}) \leq f(x_k) - \dfrac{1}{2L} \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2 \leq f(x^*) + \nabla f(x_k)^T(x_k - x^*) - \dfrac{1}{2L} \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2$.

8) Заметим, что если $a, b$ - вектора одной размерности, то:
$(a - b)^T(a + b) = a^Ta - b^Ta + a^Tb - b^Tb = a^Ta - b^Tb = \Vert a \Vert^2 - \Vert b \Vert^2$.
Применим это к нашему случаю, тут $a = x^* - x_k$, $b =x_k - x^* - \dfrac{1}{L} \nabla f(x_k)$:
$\nabla f(x_k)^T(x_k - x^*) - \dfrac{1}{2L} \Vert \nabla f(x_k) \Vert^2 = \langle \nabla f(x_k), x_k - x^* \rangle - \dfrac{1}{2L} \langle \nabla f(x_k), \nabla f(x_k) \rangle = \dfrac{L}{2} \Bigl(\langle \dfrac{\nabla f(x_k)}{L}, 2x_k + 2x^* - \dfrac{\nabla f(x_k)}{L} \rangle \Bigr) = \dfrac{L}{2}(b - a)^T(- a - b) = \dfrac{L}{2}(a - b)^T(a + b) = \dfrac{L}{2}(\Vert a \Vert^2 - \Vert b \Vert^2) = \dfrac{L}{2}(\Vert x_k - x^* \Vert^2 - \Vert x_k - x^* - \dfrac{1}{L} \nabla f(x_k) \Vert^2 )$

9) Подставим в неравенство 7:
$f(x_{k + 1}) \leq f(x^*) + \dfrac{L}{2}(\Vert x_k - x^* \Vert^2 - \Vert x_k - x^* - \dfrac{1}{L} \nabla f(x_k) \Vert^2) = f(x^*) + \dfrac{L}{2}(\Vert x_k - x^* \Vert^2 - \Vert x_{k + 1} - x^* \Vert^2)$ 

10) Просуммируем ($R^2 = \Vert x_0 - x^* \Vert^2$):
$\sum\limits_{k = 0}^{T - 1} (f(x_{k + 1}) - f(x^*)) \leq \dfrac{L}{2}(\Vert x_0 - x^* \Vert^2 - \Vert x_T - x^* \Vert^2) = \dfrac{L}{2}(R^2 - \Vert x_T - x^* \Vert^2) \leq \dfrac{LR^2}{2}$
$\dfrac{1}{T}\sum\limits_{k = 0}^{T - 1} f(x_{k + 1}) - f(x^*) \leq \dfrac{LR^2}{2T}$


11) Заметим, что $f(x_T) \leq f(x_i)$ $\forall i = \overline{1,T - 1}$
Откуда $f(x_T) \leq \dfrac{1}{T}\sum\limits_{k = 0}^{T - 1} f(x_{k + 1})$

12) Тогда из 10 и 11 получаем: $f(x_T) - f(x^*) \leq \dfrac{LR^2}{2T}$, а значит сходимость сублинейная, что и требовалось доказать.